\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
\setmainfont{STKaiti}
\title{\underline{拓扑学作业四解答}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle

\begin{center}
  \Large ──拓扑空间中的基本概念──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}

\item[一.] 证明：\quad
  \begin{enumerate}
  \item 若 $A\subset B$， 则 $A^\circ \subset B^\circ$;
  \item $A^\circ$是包含于$A$中的最大开集，即$A^\circ$是所有包含于$A$中的开集之并： $$A^\circ =
    \bigcup_{U\subset A, U\text{是开集}} U ; $$
  \item $A^\circ = A$ 当且仅当$A$是开集;
  \item $(A\cap B)^\circ = A^\circ \cap B^\circ$;
  \item $(A\cup B)^\circ \supset A^\circ\cup B^\circ$，试举出一个不相等的例子.
  \end{enumerate}\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}
    注意：此题可完全由开集的定义解答，不需要用到闭集、闭包等等概念. 因此，我们不采取书中的证明方法. 

    \begin{enumerate}
    \item 任取$x\in A^\circ$，则存在$x$的邻域$V$，使得$V\subset A$，但$A\subset B$，所以$V\subset B$，
      故$x\in B^\circ$;
    \item "$\subset$" 任取 $x\in A^\circ$，存在开集$U$，使得$x\in U\subset A$. 而$$U\subset
      \bigcup_{U\subset A,U\text{是开集}}U$$所以$$A^\circ\subset\bigcup_{U\subset A, U\text{是开
          集}}U;$$

      "$\supset$" 反之，任取$x\in\bigcup_{U\subset A} U$，则存在开集$U\subset A$，使得 $x\in U$，则
      $x\in U\subset A$，所以$x\in A^\circ$;
    \item "$\Longrightarrow$" 当$A^\circ = A$时，任取$x\in A$，则$x\in A^\circ$，因此存在开集$V$，使
      得$x\in V\subset A$，所以 $A$为开集;

      "$\Longleftarrow$" 当$A$为开集时，显然$A$的所有点均为内点，$A=A^\circ$;
    \item "$\subset$" 任取$x\in(A\cap B)^\circ$，存在开集$V$，使得$x\in V\subset A\cap B$，因此$x$既
      是$A$的内点，又是$B$的内点，因此$x\in A^\circ\cap B^\circ$;

      "$\supset$" 任取$x\in A^\circ \cap B^\circ$，则存在开集$V_1$，$V_2$，使得$x\in V_1\subset A$，
      且$x\in V_2\subset B$，令开集$V=V_1\cap V_2$，则$x\in V\subset A\cap B$，故$x\in (A\cap B)^\circ$;
    \item "$\supset$" 任取$x\in\subset A^\circ\cup B^\circ$，则 $x$ 是$A$的内点或$B$的内点, 不妨设
      $x\in A^\circ$，则存在开集 $V$，使得 $x\in V\subset A\subset A\cup B$，所以$x\in(A\cup
      B)^\circ$；

      不相等的例子：如在$E^1$中，取 $A=\mathbb{Q}$，$B=\mathbb{R}\backslash \mathbb{Q}$，则
      $A^\circ=B^\circ=\emptyset$，但是 $(A\cup B)^\circ=\mathbb{R}$. 
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}

\item[二.] 证明：\quad
  \begin{enumerate}
  \item 若 $A\subset B$，则 $\overline{A}\subset \overline{B}$;
  \item $\overline A$ 是包含$A$的最小闭集，$\overline A$ 是所有包含$A$的闭集之交（提示:先证明
    $(\overline A)^c = (A^c)^\circ$）;
  \item $\overline A = A$ 当且仅当 $A$ 是闭集;
  \item $\overline{A\cup B} = \overline A \cup \overline B$;
  \item $\overline{A\cap B} \subset \overline A \cap \overline B$.
  \end{enumerate}\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}\quad
    \begin{enumerate}
    \item 按照定义，任取$x\in \overline{A}$，则$x\in A$ 或者 $x\in A'$. 当$x\in A$ 时，$x$自然属于
      $B$；当$x\in A'$时，任何$x$的邻域与$A\backslash \{x\}$的交集非空，而$A\backslash \{x\}\subset
      B\backslash \{x\}$，因此$x$的邻域与$B\backslash \{x\}$的交也非空，从而$x\in B'$；综合上述两种情况，
      $x\in\overline{B}$；
    \item 先证明：$(\overline A)^c = (A^c)^\circ$

      "$\subset$" 任取 $x\in (\overline A)^c$，则 $x\not\in A\cup A'$，所以存在$x$的邻域$V$，与$A$的
      交为空，因此$V\subset A^c$，从而$x$是$A^c$的内点；

      "$\supset$" 任取 $x\in (A^c)^\circ$，则存在$x$的邻域$V$，使得$x\in V\subset A^c$；这样$V\cap
      A=\emptyset$，说明$x\not\in \overline A$，因此 $x\in (\overline A)^c$.

      要证 $\overline A=\bigcap_{\text{闭集}K\supset A}K$，只需注意到：$$(\overline A)^c =
      (A^c)^\circ=\bigcup_{\text{开集}U\subset A^c}U,$$ 利用 De Morgan 法则知
      $$\overline A = \bigcap_{\text{开集}U\subset A^c}U^c = \bigcap_{K:=\text{闭集}U^c \supset A}K.$$
    \item [3-5.] 利用 $(\overline A)^c = (A^c)^\circ$ 和 De Morgan 法则，均可转化为第一题中结论，证明
      略. 
    \end{enumerate}
  \end{proof}

\item [四.] 求集合的导集和闭包
  \begin{enumerate}
  \item 设$A$是有限补空间$(\mathbb{R},\mathcal{T}_f)$中的一个无限子集;
  \item $\mathbb{R}$在通常拓扑结构意义下，有理数集$\mathbb{Q}$.
  \end{enumerate}\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[解.]\quad
    \begin{enumerate}
    \item 注意到$\mathbb{R}$中任何一点的邻域都是$\mathbb{R}$挖去有限个点，因此这个无限子集都会与邻域
      相交，从而 $\overline A = \mathbb{R}$;
    \item $\mathbb{Q}$ 是 $\mathbb{R}$ 中稠密子集，因此 $\mathbb{Q} ' = \overline{\mathbb{Q}} =
      \mathbb{R}$;
    \end{enumerate}
    
  \end{proof}
\item [五.] 设$E^2$的子集$A=\big\{(x,\sin\frac1x)\big| x\in(0,1)\big\}$，求 $\bar{A}$.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[解.]
    注意到函数图像
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig.pdf}
    \end{center}
    任取 $L:=\{(0,y)| y\in [-1,1]\}$上一点$x$，无论取多么小的开圆盘$B(x,\epsilon)$，$B(x,\epsilon)\cap
    A\neq \emptyset$; 且图像右端点$(1,\sin 1)$ 也是聚点，因此$$\overline A=A\cup L \cup \{(1,\sin 1)\}.$$
  \end{proof}
\item [六.] 在$\mathbb{R}$上规定拓扑$\mathcal{T}=\{(-\infty,a)| -\infty \le a\le \infty\}$，则
  求$A=\{0\}$的闭包.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[解.]\quad
    \begin{enumerate}
    \item 当$x<0$时，取 $V=(-\infty, x/2)$，则 $x\in V$，但 $V\cap A\backslash\{x\}=\emptyset$，因此 $x\not\in
      \overline A$;
    \item 当$x>0$时，任意$x$的邻域$V$总是包含形如 $(-\infty, a)$的开集（$a>x>0$），因此 $V\cap
      A\backslash\{x\} = \{0\}\neq \emptyset$，因此 $x\in A'$.
    \end{enumerate}
    综上所述，$A'=(0,+\infty)$，$\overline A = [0,+\infty)$.
  \end{proof}


\end{itemize}
\end{document}
